# Hello world

TodeslangのHello world、すなわち、画面に文字列を出力するプログラムを考える。具体的には以下のようなコードになる。

```
($action = main); [print; {Hello, world!}, ^!; ]
```

このコードを `hello.tode` というファイル名で保存する。そして、以下のコマンドラインで実行することができる。

```
todes '' hello.tode
```

コマンドラインの第1引数は `todes`、第3引数は `hello.tode` である。それはいいとして、第2引数の `''` すなわち空文字列は何か？ これは別の機会に説明する。

## 糖衣構文を剥がす

先ほどのコードを再掲する。

```
($action = main); [print; {Hello, world!}, ^!; ]
```

これは以下のコードの糖衣構文である。言語仕様でいうと、「簡易ディレクティブ」を「フルディレクティブ」に変換するところである。

```
step;
    if: ($action = main);
    parameters: [print; {Hello, world!}, ^!; ];
```

ここで話を脱線して、`[print; {Hello, world!}, ^!; ]` という部分を見てみる。これは、言語仕様で言うところの「列挙形式の複合式」である。ブラケットの中に式が列挙されており、式はセミコロンで区切られている。最後の式の末尾にもセミコロンが必要なのが言語仕様の不親切なところである。セミコロンと閉じブラケットが連続するあたりが不格好に感じられるという読者も多いかもしれない。

さらに言うと、簡易ディレクティブの末尾にはセミコロンが必要でないということが、不統一に感じられるかもしれない。

脱線から元に戻って、先ほどのコードから、さらに糖衣構文を剥がす。言語仕様で言うと、列挙形式の複合式を名称形式の複合式に変換する。

```
step;
    if: ($action = main);
    parameters: [
        action: print;
        main: {Hello, world!}, ^!;
    ];
```

ここで `{Hello, world!}, ^!` という部分に着目する。`{Hello, world!}` は文字列リテラルである。`^!` も文字列リテラルであり、こちらは改行を表す。細かいことを言うと、改行のうちCRではなくLFを意味する。ちなみにCRは `^?` である。これらの文字列リテラルの間にあるコンマは2項演算子で、ここでは文字列を結合する動作をする。

## どのように動作するか

まずは、このコードを再掲しよう。

```
step;
    if: ($action = main);
    parameters: [
        action: print;
        main: {Hello, world!}, ^!;
    ];
```

Todeslangのプログラムが開始されるとき、ブートストラップとして、 _action_ 引数の値を _main_ という文字列にした状態で、引数解決が開始される。これはそのまま、先ほどのコードの `$action = main` という部分に引っかかる。すると、最初の引数解決ステップとして、この _step_ 引数解決ディレクティブが有効になる。

これにより、 _action_ 引数の値は _print_ という文字列に書き換えられる。また、 _main_ 引数が追加され、その値は `{Hello, world!}, ^!` という文字列である。

_action_ 引数の値が _print_ という文字列になると、次の引数解決ステップとして、プリミティブ演算が有効になる。このプリミティブ演算は _print_ という名前で、 _main_ 引数の値を画面に出力する。

このような経緯を経て、画面に _Hello, world!_ という文字列が表示される。

## 2項演算子の糖衣構文を剥がす

先ほどのコードを何度でも再掲する。

```
step;
    if: ($action = main);
    parameters: [
        action: print;
        main: {Hello, world!}, ^!;
    ];
```

これはさらに、以下のように糖衣構文を剝がすことができる。

```
step;
    if: ($action = main);
    parameters: [
        action: print;
        main: [
            action: append;
            left: {Hello, world!};
            right: ^!;
        ];
    ];
```

言語仕様で言うところの、演算子式を複合式に変換するというところである。

ここまで細かく考えると、第1の引数解決の過程で _main_ 引数の値を評価するとき、第2の引数解決が発生することがわかる。第2の引数解決は、 _action_ 引数の値が _append_ という文字列、 _left_ 引数の値が `{Hello, world!}` という文字列、 _right_ 引数の値が `^!` という文字列である状態で始まる。そして、最初の引数解決ステップで、 _append_ プリミティブ演算が実行され、左辺と右辺の文字列が結合される。

このように、Hello worldだけでも細かい解説を入れていくときりがないが、このあたりで解説を止めることにする。
